**RAH-66卡曼契**（**Comanche**）是一款由[波音與](../Page/波音.md "wikilink")[塞考斯基替](../Page/塞考斯基飛行器.md "wikilink")[美國陸軍合作開發](../Page/美國陸軍.md "wikilink")，但在2004年2月開發接近完成、即將投產的時點因計畫終止而未能實際量產的先進軍用[直升機](../Page/直升機.md "wikilink")。RAH-66是一款具有[低可偵測性](../Page/低可偵測性.md "wikilink")（匿蹤）科技的設計，預定做為武裝[偵查任務用](../Page/偵查.md "wikilink")。如果加入美軍服役，它將會是美軍直升機之中首架設計專為全天候武裝偵查任務與低可偵測性直升機。

## 設計與開發

[RAH-66_cpcomcut.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RAH-66_cpcomcut.gif "fig:RAH-66_cpcomcut.gif")
[Rah-66_w_apache_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rah-66_w_apache_01.jpg "fig:Rah-66_w_apache_01.jpg")\]\]
1988年10月美國發現目前[美國陸軍航空隊中配有武裝偵查直升機](../Page/美國陸軍.md "wikilink")—[OH-58D奇歐瓦戰士](../Page/OH-58.md "wikilink")，但該機型卻是[越戰時期所使用的觀測直升機改良版](../Page/越戰.md "wikilink")。所以提出了新直昇機計畫，於1991年選定標案為卡曼契原型機，預定建造4架驗證機，卡曼契是專門為武裝偵查功能所量身打造的機種。比起[AH-64武裝直升機](../Page/AH-64.md "wikilink")，卡曼契的機體更小且更輕（兩者數據分別為：43呎（13.1公尺）長、7,700磅（3500公斤）與58呎（17.7公尺）、11,400磅（5200公斤）–，而且它的[複合材料機身結合匿蹤特性以避開敵方偵測](../Page/複合材料.md "wikilink")，諸如伸縮式武器艙與機砲，機身[刻面和](../Page/刻面.md "wikilink")[雷達吸收材料](../Page/雷達吸收材料.md "wikilink")（可參考[F-117夜鷹](../Page/F-117.md "wikilink")）。卡曼契還具有遠端導引的能力，能指引[僚機所發射的飛彈來攻擊本機鎖定的目標](../Page/僚機.md "wikilink")。另外，卡曼契的噪音訊號很明顯地比它同等級的其他機種還來得小。

卡曼契機上非常精密的偵測與導航系統專門用來使它能在夜晚或惡劣的天候下執行任務。它的機身設計成比阿帕契更容易裝載進運輸機或運輸艦等，使其能夠快速地部署在各個重要據點。若無法實施運載部署時，卡曼契達1,260
[海里](../Page/海里.md "wikilink")（約2330公里，1553 statute
miles）的續航半徑，甚至讓它能自己飛抵海外戰區。

美國陸軍計劃採購大約1,300架卡曼契編入偵查或輕裝攻擊部隊，第一架將於2004年引進美國陸軍服役。由兩架DEM/VAL（展示與驗證階段）原型機進行飛航檢定測試與評估。其中的首架原型機，在1995年5月由塞考斯基的直昇機製造廠建造完成，並於同年12月進行它的首次試飛。兩架原型機並在1998年進行了一整年的飛行測試\[1\]。

基於DEM/VAL階段任務的順利完成，整個計劃進入因此進入工程製造與開發（Engineering Manufacturing and
Development，簡稱EMD）階段。在EMD期間，又建造了另外八架卡曼契，並預計要在2006年6月時試飛。

### 計畫中止

然而，鑑於經費需求，以修繕目前現有直升機航空隊中那些老舊的攻擊、偵查機種，因此於2004年2月23日，美軍宣佈他們決定中止卡曼契直升機計畫。另一項因素則是美軍已逐漸使用[無人機](../Page/無人機.md "wikilink")（UAV）做為偵查用途。除了實驗之外，無人機也在[阿富汗戰爭和](../Page/阿富汗戰爭.md "wikilink")[伊拉克戰爭中證明了它的實用性](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")。截至卡曼契計劃中止，美國軍方已投入了大約80億美元的經費，而且還必須額外支付主要計畫的合作廠商塞考斯基和波音整合防衛系統部門（Boeing
Integrated Defense Systems）一筆大約4.5至6.8億美元的合約中止費。

因卡曼契而發展出的技術，將會整合進阿帕契以及其他的美軍直升機開發。而它擔任的工作將由現有的武裝偵查直升機－貝爾[ARH-70取代](../Page/ARH-70.md "wikilink")。

目前兩架原型機機體95-0001和94-0327位在阿拉巴馬州（Fort Rucker, AL）的（U.S. Army Aviation
Museum）。\[2\]\[3\]\[4\]

## 規格（RAH-66）

## 流行文化

### 电子游戏

  - 1999年—《[Incoming](../Page/Incoming.md "wikilink")》：以ADATA所属的攻击直升机之姿在战役模式第一关到第四关出现并作为玩家可操纵载具之一，主炮类型默认为轻型激光（第一、二关）与脉冲激光（第三、四关），副武器为制导导弹，同时亦可在街机模式中作为可选自机之一。
  - 2003年－《[終極動員令：將軍](../Page/終極動員令：將軍.md "wikilink")》：作為美國的空中單位。
  - 2007年—《[-{zh-hans:反恐精英online;
    zh-hant:絕對武力online}-](../Page/反恐精英Online.md "wikilink")》（Counter-strike
    Online）：在机甲风暴模式中作为先驱者公司的攻击直升机之姿出现并在“沙漠废墟”与“灼热炼狱”关卡中作为最终BOSS，只能被大口径武器、[M134](../Page/M134.md "wikilink")、火箭弹以及磁道炮类武器有效杀伤。
  - 2013年—《[ArmA 3](../Page/ArmA_3.md "wikilink")》： 以NATO勢力所使用的RAH-66
    Comanche - "卡曼契"攻擊直升機，被稱為“AH-99 Blackfoot”
  - 2017年—《[GTAV](../Page/GTAV.md "wikilink")》： 末日搶劫更新中的阿庫拉直升機

## 參考資料

## 外部連結

  - [RAH-66 Comanche -
    Globalsecurity.org](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/rah-66.htm)
  - [RAH-66 Comanche - Federation of American Scientists (as of 1999;
    discusses the project in the present
    tense）](http://www.fas.org/man/dod-101/sys/ac/rah-66.htm)
  - [RAH-66 Comanche - Army
    Technology](http://www.army-technology.com/projects/comanche/)

## 相關內容

[Category:美国军用直升机](../Category/美国军用直升机.md "wikilink")
[Category:军用直升机](../Category/军用直升机.md "wikilink")
[Category:波音](../Category/波音.md "wikilink")
[Category:賽考斯基飛行器](../Category/賽考斯基飛行器.md "wikilink")

1.  [RAH-66 Comanche history on
    GlobalSecurity.org](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/rah-66-history.htm)
2.
3.
4.